**梁簡文帝蕭綱**（），字**世讚**，一作**世纘**，小字**六通**，[梁武帝蕭衍第三子](../Page/梁武帝.md "wikilink")，昭明太子[蕭統的胞弟](../Page/蕭統.md "wikilink")，母[丁令光](../Page/丁令光.md "wikilink")。

## 生平

蕭綱最早封為晉安王，曾經擔任過[南徐州刺史](../Page/南徐州.md "wikilink")，並且曾經參與北伐；531年蕭統病故之後被封為皇太子。

548年[侯景叛亂](../Page/侯景.md "wikilink")，萧纲助守[台城](../Page/台城.md "wikilink")，梁武帝因自认为年老，授权萧纲主军国大事。侯景部下仪同三司[范桃棒在被俘的云旗将军](../Page/范桃棒.md "wikilink")[陈昕劝说下图谋率所部袭杀侯景部下行台左丞](../Page/陈昕.md "wikilink")[王伟](../Page/王伟_\(南北朝\).md "wikilink")、部将[宋子仙](../Page/宋子仙.md "wikilink")，再去建康投降。范桃棒写信射入建康城中，再秘密派陈昕趁夜吊绳入城。武帝大喜，但萧纲担心有诈，犹豫不决。范桃棒又派陈昕写信说：“现在仅带所领五百人，如果到城门，都自己脱甲，乞求朝廷开门赐容。事成之后，保证擒侯景。”萧纲见其恳切，愈发生疑。结果事泄，范桃棒被杀，陈昕出城接应后也被擒杀。

侯景攻陷[台城後](../Page/台城.md "wikilink")，梁武帝於549年憂憤而死，但是侯景認為目前仍然不能自立為皇帝，便擁立蕭綱為皇帝，次年改元[大寶](../Page/大宝_\(南梁\).md "wikilink")。但是蕭綱不過是侯景的傀儡。551年，侯景派人廢蕭綱為晉安王，改立豫章王[蕭棟為皇帝](../Page/蕭棟.md "wikilink")；蕭綱被囚禁於永福省，蕭綱被廢後兩個月，被侯景派人以棉被悶死，享年49歲。

侯景事後為蕭綱上諡號曰**明皇帝**，廟號**高宗**，[梁元帝在](../Page/梁元帝.md "wikilink")552年追諡蕭綱為**簡文皇帝**，廟號**太宗**。\[1\]

## 文學造詣

蕭綱本人文學造詣很高，雅好詩賦，有大量詠物、宮體、閨怨之作，其中五言詩最多，並且與[蕭子显](../Page/蕭子显.md "wikilink")、[蕭繹](../Page/蕭繹.md "wikilink")、[徐擒](../Page/徐擒.md "wikilink")、庾肩吾等人形成[宮體詩流派](../Page/宮體詩.md "wikilink")，萧纲是宫体诗的代表。侯景攻入建康期间，曾经“募人出烧东宫，东宫台殿遂尽。所聚百橱图籍，一皆灰烬”。

## 家庭

### 父母

#### 父

  - 梁武帝[蕭衍](../Page/蕭衍.md "wikilink")

#### 母

  - 丁贵嫔[丁令光](../Page/丁令光.md "wikilink")，其子[萧纲繼位後](../Page/萧纲.md "wikilink")，追尊其為穆太后。

### 兄弟

  - 長兄 [蕭統](../Page/蕭統.md "wikilink")：皇太子→皇帝（追尊），字德施，謚昭明太子→昭明皇帝
  - 第二兄 [蕭綜](../Page/蕭綜.md "wikilink")：豫章郡王，字世謙
  - 第四弟 [蕭績](../Page/蕭績.md "wikilink")：南康郡王，字世謹，謚簡王
  - 第五弟 [蕭續](../Page/蕭續.md "wikilink")：廬陵郡王，字世訢，謚威王
  - 第六弟 [蕭綸](../Page/蕭綸.md "wikilink")：邵陵郡王，字世調，謚攜王/忠壯王
  - 第七弟 [蕭繹](../Page/蕭繹.md "wikilink")：湘東郡王→皇帝，字世誠，謚孝元皇帝
  - 第八弟 [蕭紀](../Page/蕭紀.md "wikilink")：武陵郡王→皇帝，字世詢，謚貞獻王

### 后妃

#### 皇后

  - [王灵宾](../Page/王灵宾.md "wikilink")：蕭綱當太子時的太子妃，於[萧纲登基前逝世](../Page/萧纲.md "wikilink")，萧纲登基前后追封為皇后。

#### 妃嫔

  - [范淑妃](../Page/范淑妃.md "wikilink")：生溧阳公主
  - [褚修华](../Page/褚修华.md "wikilink")：生建平王萧大球
  - [陈淑容](../Page/陈淑容.md "wikilink")：生浔阳王萧大心
  - [包昭华](../Page/包昭华.md "wikilink")：生西阳王萧大钧
  - [左夫人](../Page/左夫人.md "wikilink")：生南海王萧大临、安陆王萧大春
  - [谢夫人](../Page/谢夫人_\(萧纲\).md "wikilink")：生浏阳公萧大雅
  - [張夫人](../Page/张夫人_\(南梁简文帝\).md "wikilink")：生新兴王萧大庄
  - [范夫人](../Page/范夫人_\(南梁简文帝\).md "wikilink")：生武宁王萧大威
  - [陈夫人](../Page/陈夫人_\(梁简文帝\).md "wikilink")：生义安王萧大昕
  - [朱夫人](../Page/朱夫人_\(南梁简文帝\).md "wikilink")：生绥建王萧大挚

### 兒女

#### 兒

  - 长子 [萧大器](../Page/萧大器.md "wikilink")：宣城王→**哀**太子
  - 二子 [萧大心](../Page/萧大心.md "wikilink")：当阳公→寻阳王
  - 三子 [萧大款](../Page/萧大款.md "wikilink")：石城公→江夏王→临川王
  - 四子 [萧大临](../Page/萧大临.md "wikilink")：宁国公→南海王
  - 五子 [萧大连](../Page/萧大连.md "wikilink")：临城公→南郡王
  - 六子 [萧大春](../Page/萧大春.md "wikilink")：西丰公→安陆王
  - 八子 [萧大成](../Page/萧大成.md "wikilink")：新淦公→山阳王→桂阳王
  - 九子 [萧大封](../Page/萧大封.md "wikilink")：临湘公→宜都王→汝南王→（北周）晋陵公
  - 十二子 [萧大雅](../Page/萧大雅.md "wikilink")：浏阳公
  - 十三子 [萧大庄](../Page/萧大庄.md "wikilink")：高唐公→新兴王
  - 十四子 [萧大钧](../Page/萧大钧.md "wikilink")：西阳王
  - 十五子 [萧大威](../Page/萧大威.md "wikilink")：武宁王
  - 十六子 [萧大训](../Page/萧大训.md "wikilink")
  - 十七子 [萧大球](../Page/萧大球.md "wikilink")：建平王
  - 十八子 [萧大昕](../Page/萧大昕.md "wikilink")：义安王
  - 十九子 [萧大挚](../Page/萧大挚.md "wikilink")：绥建王
  - 二十子 [萧大圜](../Page/萧大圜.md "wikilink")：乐梁王→晋熙王→（北周）始宁公
  - 第七、十、十一子早亡，未命名。

#### 女

  - [南沙公主](../Page/南沙公主.md "wikilink")：下嫁袁宪
  - [萧妙纮](../Page/萧妙纮.md "wikilink")：长山公主
  - [溧阳公主](../Page/溧阳公主.md "wikilink")：母[范淑妃](../Page/范淑妃.md "wikilink")。後為[侯景之妃](../Page/侯景.md "wikilink")。
  - [余姚公主](../Page/余姚公主.md "wikilink")：下嫁王溥
  - 第九女
    [海盐公主](../Page/海盐公主_\(南梁\).md "wikilink")：下嫁[张希](../Page/张希_\(南朝梁\).md "wikilink")
  - 第十一女 [安阳公主](../Page/安阳公主.md "wikilink")：下嫁张交，又称定阳公主。

## 參考資料及註釋

|-  |-

[G綱](../Category/南朝梁皇帝.md "wikilink")
[3](../Category/梁武帝皇子.md "wikilink")
[Category:南梁正王](../Category/南梁正王.md "wikilink")
[G綱](../Category/蕭姓.md "wikilink")

1.  《梁書》-{卷}-四